%!TEX TS-program = pdflatex
\documentclass[12pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumitem}
% \usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{mathabx}
\usepackage[mathscr]{euscript}


% \singlespacing

\author{Leon Pernak}

\graphicspath{ {Bilder/} }

\newtheoremstyle{}{}{}{}{}{}{}{}{\thmname{#1}\thmnumber{ #2} #3}
\DeclarePairedDelimiterX\set[1]\lbrace\rbrace{\def\given{\;\delimsize\vert\;}#1}
\DeclareMathOperator*{\bigdoublewedge}{\bigwedge\mkern-15mu\bigwedge}
\DeclareMathOperator*{\bigdoublevee}{\bigvee\mkern-15mu\bigvee}


\newcounter{stmt} \numberwithin{stmt}{section}

\newtheorem{lemma}[stmt]{Lemma}
\newtheorem{definition}[stmt]{Definition}
\newtheorem{theorem}[stmt]{Satz}
\newtheorem{example}[stmt]{Beispiel}
\newtheorem{remark}[stmt]{Bemerkung}
\newtheorem{proposition}[stmt]{Proposition}
\newtheorem{examination}[stmt]{Beobachtung}
\newtheorem{corollary}[stmt]{Korollar}

\begin{document}
	\pagenumbering{gobble}	
	

	
	\begin{titlepage}
		\centering
		{\scshape\LARGE Westfälische Wilhelms-Universität Münster \par}
		\vspace{1cm}
		{\scshape\Large Skript\par}
		\vspace{1.5cm}
		{\huge\bfseries Geometrische Gruppentheorie II\\ Small Cancellation Theory\\ SoSe 2019\par}
		\vspace{2cm}
		{\Large\itshape Leon Pernak}
		\vfill
		Vorlesung \par
		Prof. Dr. Dr. Katrin Tent
		\vfill
	\end{titlepage}

	\tableofcontents
	\newpage 
	
 
\begin{justify}
	\pagenumbering{arabic}
	% \pagestyle{fancy}
	
\section{Komplexe}

\begin{definition}[Erinnerung]
Sei $G=<X>$ eine Gruppe und $X^{-1}=X$. Dann ist der \textbf{Cailey-Graph} der Graph mit Vertexmenge $G$ und Kantenmenge $\set{(g,xg) \given g \in G, x \in X}$.
\end{definition}

\begin{definition}\quad
\begin{enumerate}
	\item Ein \textbf{$1$-Komplex} (= Graph) $C$ bestet aus einer Vertexmenge $V=C^0$ und einer Kantenmenge $E=C^1$, sowie Abbildungen $\alpha: E \rightarrow V$, $\omega: E \rightarrow V$, $\eta_1: E \rightarrow E, e \mapsto e^{-1}$ mit
	$$\eta_1^2(e)=e, \quad \alpha(\eta_1(e))=\omega(e), \quad \omega(\eta_1(e))=\alpha(e)$$
	Für $e \in E$ heißt $\alpha(e)$ \textbf{Anfangspunkt} und $\omega(e)$ heißt \textbf{Endpunkt}. $\eta_1(e)=e^{-1} \in E$ heißt \textbf{Inverse} von $e$.
	\item Ein \textbf{Weg} in $C$ ist eine endliche Folge $p=e_1...e_n$ für $n \ge 1$, mit $e_i \in E$ und $\alpha(e_i)=\omega(e_{i-1})$. $|p|=n$ heißt die \textbf{Länge} von $p$.\\
	Ein Weg $p$ heißt \textbf{Schleife}, falls Anfangs- und Endpunkt übereinstimmen.\\
	Für $p=e_1...e_n$ heißt $p^{-1}=e_n^{-1}...e_1^{-1}$ der \textbf{inverse Weg}.
	\item Ein Weg heißt \textbf{reduziert}, falls er keinen Teilweg $ee^{-1}$ enthält. Eine Schleife $p$ heißt \textbf{zyklisch reduziert}, falls $p$ reduziert ist mit $e_1 \neq e_n^{-1}$.\\
	Ein Weg heißt \textbf{einfach}, falls für $i\neq j$ gilt $\alpha(e_i)\neq \alpha(e_j)$ und $\omega(e_i)\neq \omega(e_j)$.
\end{enumerate}
\end{definition}

Anstelle eines Weges der Länge $0$ führen wir triviale Wege $1_v$ für $v \in V$ ein, die keine Kanten haben und für die $\alpha(1_v)=\omega(1_v)=v$ und $|1_v|=0$ gilt.

\begin{remark}
Jede Kante in einem $1$-Komplex hat eine Orientierung. Da aber zu jeder Kante die Inverse existiert, ist ein solcher Graph eigentlich ein ungerichteter Graph.
\end{remark}

\begin{remark}
Ist $p=e_1...e_n$ eine Schleife, so auch jede zyklische Permutation $p'=e_i...e_ne_1...e_{i-1}$.
\end{remark}

\begin{definition}
Ein \textbf{$2$-Komplex} $C$ besteht aus einem $1$-Komplex $C^1$ (dem \textbf{Skelett}) und einer Menge $F=C^2$ von $2$-Zellen (bzw. Flächen) sowie Abbildungen $\partial$, $\eta_2$, sodass für eine Fläche $D \in F$ gilt: $\partial(D)$ ist eine zyklisch reduzierte Schleife in $C^1$, $\eta_2(D)=D^{-1} \in F$, $\eta_2^2(D)=D$, $D \neq D^{-1}$ und $\partial(\eta_2(D))=\partial(D)^{-1}$\\
Wir sagen, dass ein Vertex $v$ zur Fläche $D$ gehört, wenn er in $\partial(D)$ als Anfangspunkt einer Kante vorkommt.\\
Ein \textbf{Rand} von $D$ bei $v$ ist eine zyklische Permutation von $\partial(D)$, die in $v$ startet.
\end{definition}

\begin{remark}
Meistens setzen wir voraus, dass $\partial(D)$ ein einfacher Weg ist. Dann ist der Rand von $D$ bei $v$ eindeutig bestimmt. Jeder $1$-Komplex ist ein $2$-Komplex mit $F=\emptyset$.
\end{remark}

\begin{definition}
Sei $C$ ein $2$-Komplex. 
\begin{enumerate}
\item Sei $\Pi(C)$ die Menge aller Wege in $C$ (bzw. in $C^1$). Für Wege $p,q$ in $C^1$ mit $\alpha(q) = \omega(p)$ sei $p \cdot q$ der Weg, der per Verkettung der Wege $p$ und $q$ entsteht. Dieses Produkt ist assoziativ mit $1_{\alpha(p)}\cdot p = p \cdot 1_{\omega(p)}=p$ und $(p\cdot q)^{-1}=q^{-1}\cdot p^{-1}$, falls $p \cdot q$ definiert ist. $\Pi(C)$ ist ein \textbf{Semi-Gruppoid}.
\item $p,q$ sind \textbf{$1$-äquivalent} (geschrieben $p \sim_1 q$), falls $p$ aus $q$ entsteht durch endliches Einfügen oder Streichen von Wegen der Form $ee^{-1}$. Dies ist eine Äquivalenzrelation, und es gilt:\\
Ist $p\sim_1 q$ und $p' \sim_1 q'$, und ist $pp'$ definiert, so gilt bereits $pp' \sim_1 qq'$ und $p^{-1} \sim_1 q^{-1}$. Damit ist die Multiplikation auf dem Quotienten $\pi'(C) := \Pi(C) / \sim_1$ wohldefiniert. 
\item $p,q$ sind \textbf{$2$-äquivalent} (geschrieben $p \sim q$), falls man $p$ in $q$ überführen kann durch endliches Einfügen oder Streichen von $ee^{-1}$ oder Randwegen $\partial(D)$ an einem Vertex. Wie in 2. ist dies eine Äquivalenzrelation, die mit Multiplikation und Inversion verträglich ist. Wir setzen $$\pi(C):= \Pi(C) / \sim_2$$ als \textbf{Fundamentalgruppoid} von $C$ den Quotienten von $\Pi(C)$ unter $\sim$.
\item Für $v \in V$ sei $\Pi(C,v)$ die Menge der Schleifen in $v$. Dann heißt der Quotient $$\pi(C,v):=\Pi(C,v)/\sim$$  die \textbf{Fundamentalgruppe} von $C$ an $v$. 
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
Jeder Weg ist $1$-äquivalent zu einem eindeutigen reduzierten Weg. Insbesondere sind reduzierte Schleifen niemals $1$-äquivalent zu $1_v$.
\end{remark}

\begin{remark}
Es gilt $\pi'(C)=\pi'(C^1)=\pi(C^1)$ und $\pi(C)$ ist ein Quotient von $\Pi(C^1)$.
\end{remark}

\begin{remark}
Ist $C$ zusammenhängend, d.h. $C^1$ ist ein zusammenhängender Graph, dann sind alle Fundamentalgruppen von $C$ konjugiert, i.e. $\pi(C,v)=\pi(C,w)$ für beliebige $v,w \in V$.
\end{remark}

\begin{definition}
Eine Gruppe $G$ heißt \textbf{frei über $X \subseteq G$}, falls $X \cap X^{-1}=\emptyset$ und jedes $g \in G$ sich eindeutig als reduziertes Produkt $g = x_1 \cdot ... \cdot x_k$ mit $x_i \in X \cup X^{-1}$ schreiben lässt (reduziert zu sein bedeutet hierbei, dass für beliebige $1 \le i < k$ gilt $x_ix_{i+1} \neq x_ix_i^{-1}$).
\end{definition}

\begin{remark}
Für jede Menge $X$ existiert eine Gruppe $F(X)$, die frei über $X$ ist. Es gilt $F(X)\cong F(Y)$ genau dann, wenn $|X|=|Y|$. Insbesondere sind alle Gruppen, die frei über $X$ sind, isomorph.
\end{remark}

\begin{proposition}\label{fdfg}%1.4
Ist $C$ ein $1$-Komplex, dann ist $\pi(C,v)$ eine freie Gruppe.
\end{proposition}
\begin{proof}[Beweis]
O.B.d.A sei $C$ zusammenhängend. Wähle (mit Zorns Lemma) einen maximalen Spannbaum $T$ in $C$. Für jede Kante $e \notin T$ setze $p_e$ als Schleife an $v$ durch den Spannbaum und $e$. Diese Schleifen bilden eine Basis für $\pi(C,v)$.
\end{proof}

\begin{corollary}
Ist $C$ ein endlicher, zusammenhängender $1$-Komplex, $v \in C^0=V$, $C^1=E$, dann ist $\pi(C,v)$ eine freie Gruppe von Rang $\frac{1}{2}|C^1|-|C^0|+1$.
\end{corollary}
\begin{proof}[Beweis (ÜA)]
Wie im Beweis von \ref{fdfg} gesehen, entspricht der Rang der Gruppe der Anzahl der Kanten, die nicht in einem (zuvor fest gewählten) maximalen Spannbaum $T$ enthalten sind. Es genügt daher zu zeigen, dass ein maximaler Spannbaum in $C$ genau $|C^0|-1$ Kanten hat. Dies sieht man mittels Induktion über $|C^0|$: Hat $C$ nur einen Vertex, ist die Aussage klar. Ist nun $|C^0|=n+1$, so betrachte einen beliebigen Teilgraphen $C' \subset C$, der durch Entfernen eines beliebigen Vertex und der entsprechenden Kanten entsteht. Ein maximaler Spannbaum $T'$ von $C'$ entsteht hat nach Induktionsvoraussetzung nun $C'^0-1=C^0-2$ viele Kanten, und durch Hinzufügen des entfernten Vertex und einer beliebigen, an den Baum angrenzenden Kante (existiert, da $C$ zusammenhängend ist und jeder Vertex in $C'$ in einem maximalen Spannbaum enthalten ist), erhält man einen maximalen Spannbaum $T$ von $C$ mit $|C^0|-1$ Kanten. 
\end{proof}

\begin{definition}[Erinnerung]
Eine Präsentierung $G=\langle X | R\rangle$ ist gegeben durch $<X>=G$, $R \subseteq F(X)$ mit $G \cong F(X)/<R>^{F(X)}$, wobei $<R>^{F(X)}$ der von $R$ erzeugte Normalteiler in $F(X)$ ist (o.B.d.A. ist $r \in R$ zyklisch reduziert). Hierbei ist $F(X)$ die freie Gruppe über $X$.
\end{definition}

\begin{definition}
Für eine Präsentierung $G=\langle X | R\rangle$, wobei alle $r \in R$ zyklisch reduziert sind, sei $K(X|R)$ der Komplex mit nur einem Vertex $v$, Kanten $\tilde{x}, \tilde{x}^{-1}$ für $x \in X$ mit $\alpha(\tilde{x})=\omega(\tilde{x})=\alpha(\tilde{x}^{-1})=\omega(\tilde{x}^{-1})=v$ und Flächen $D_r,D_r^{-1}$ für $r \in R$ mit $\partial(D)$ an $v$ ist $\tilde{x}_1^{\epsilon_1}...\tilde{x}_n^{\epsilon_n}$, $\epsilon_i = \pm 1$ für $r=x_1^{\epsilon_1}...x_n^{\epsilon_n}$.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{precomp}%Proposition 1.8
Ist $G=\langle X|R\rangle, K=K(X|R)$, dann ist $\pi(K,v) \cong G$.
\end{proposition}
\begin{proof}[Beweis]
	Sei $\varphi:F(X)\rightarrow\pi(K^1), x \mapsto \tilde{x}$. Weil $\set{v}$ ein maximaler Spannbaum in $K^1$ ist, zeigt der Beweis von Proposition \ref{fdfg}, dass $\varphi:F(X) \rightarrow \pi(K^1)$ ein Isomorphismus ist. Sei $\psi:\pi(K^1)\rightarrow\pi(K)$ die Projektion. Dann ist $\varphi(R)\le \ker \psi$. Sind umgekehrt $p \sim p'$, dann sind ihre Äquivalenzklassen kongruent modulo $\varphi(R)$.
\end{proof}

\begin{remark}\quad
	\begin{enumerate}
		\item Eine Gruppe $G$ heißt \textbf{endlich präsentiert}, falls es endliche Menge $X,R \subseteq F(X)$ gibt mit $G \cong \langle X|R\rangle$.
		\item Es ist $G$ endlich präsentiert genau dann, wenn $G$ die Fundamentalgruppe eines endlichen $2$-Komplexes ist.
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{definition}
Seien $C,C'$ $2$-Komplexe. Dann heißt eine Abbildung $f:C' \rightarrow C$ eine Überdeckung von $2$-Komplexen, wenn sie Dimension und Inzidenz erhält, surjektiv ist und für jedes $v \in C'^0$ $f$ injektiv ist auf der Menge der Kanten und Flächen, die $v$ enthalten.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{exmonueb}%1.11
Ist $f: C' \rightarrow C$ eine Überdeckung von $2$-Komplexen, $v' \in C'^0$, dann induziert $f$ einen Monomorphismus $$f^*: \pi(C',v')\rightarrow \pi(C,f(v)).$$
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
Wegen der Inzidenzerhaltung bildet $f$ geschlossene Wege in $C'$ an $v'$ auf geschlossene Wege in $C$ an $f(v)$ ab. Sind zwei Wege in $C'$ $2$-äquivalent, dann sind dies auch ihre $f$-Bilder in $C$, d.h. $f$ induziert eine Abbildung $f^*$ auf $\pi(C',v')\rightarrow\pi(C,f(v))$. Offensichtlich ist $f^*$ ein Gruppenhomomorphismus.\\
Weil $f$ surjektiv auf $C$ und injektiv auf Kanten und Flächen, die $v$ enthalten, ist, kann man durch Induktion über die Länge des Weges zeigen: Für jeden reduzierten Weg $p$ in $C$ existiert ein \textit{eindeutiger} reduzierter Weg $p'$ in $C'$ mit $f(p')=p$. Ist jetzt $p'$ ein geschlossener Weg an $v'$ in $C'$, derart dass $f(p')=\partial(D)$ für eine Fläche $D$ in $C$, dann existiert $D' \in C'$ mit $f(D')=D$ und $p'=\partial(D')$ wegen der Eindeutigkeit. D.h. $f^*$ ist injektiv.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{propueb}%Proposition 1.12
	Ist $C$ ein zusammenhängender $1$-Komplex, $v \in C^0$, $H \le \pi(C,v)$, dann existiert ein zusammenhängender $1$-Komplex $C'$ und eine Überdeckung $f: C' \rightarrow C$, so dass für $v' \in C'^0$ mit $f(v')=v$ die Abbildung $f^\ast:\pi(C',v')\rightarrow \pi(C,v)$ einen Isomorphismus von $\pi(C',v')$ auf $H \le \pi(C,v)$ induziert.
\end{proposition}
\begin{proof}[Beweis]
Sei $T$ ein maximaler Spannbaum in $C$, d.h. für alle $x \in C^0$ existiert ein eindeutiger Weg $\overline{vx}$ von $v$ nach $x$ in $T$, und sei $p_e$ der geschlossene Weg durch $e \in C'$. Sei $W = H\backslash\pi(C,v)=\set{Hg\given g \in \pi(C,v)}$. Setze $C'^0 :=C^0\times W$ und $C'^1=C^1\times W$, wobei $\alpha(e,Hg)=(\alpha(e),Hg)$ und $\omega(e,Hg)=(\omega(e), Hgp_e)$. Damit ist $C'$ ein $2$-Komplex und die Projektion von $C'$ auf $C$ definiert eine Überdeckung.\\
Setze $v' = (v,H)$, dann ist $f(v')=v$. Wir zeigen $f^*(\pi(C',v'))\le H$: Ist $p' = e_1'...e_n'$ ein geschlossener Weg in $C'$, der in $v'$ beginnt und endet, dann ist $e_i'=(e_i,Hg_i)$ und es folgt $Hg_{i+1}=Hg_ip_{e_i}$. Weil $p'$ in $v'=(v,H)$ endet, folgt, dass jeder geschlossene Weg in $C'$ an $v'$ auf einen Weg abgebildet wird, der ein Element in $H$ repräsentiert. Umgekehrt wird jeder geschlossene Weg in $H$ durch einen Weg in $C'$ unter $f$ getroffen (wie in Satz \ref{exmonueb}).
\end{proof}

\begin{corollary}
Jede Untergruppe einer freien Gruppe ist frei.
\end{corollary}
\begin{proof}
Sei $F=\langle X|\emptyset\rangle$ eine freie Gruppe und $H \le F$. Dann existiert ein $1$-Komplex $C$ für $F$ und ein $1$-Komplex $C'$ mit $\pi(C',v')\cong H \le F$. Nun folgt die Behauptung aus Proposition \ref{fdfg}.
\end{proof}

\begin{proposition}
Ist $C$ ein zusammenhängender $2$-Komplex, $v \in C^0$, $H \le \pi(C,v)$, dann existiert ein zusammenhängender $2$-Komplex $C'$ und eine Überdeckung $f: C' \rightarrow C$, so dass für $v' \in C'^0$ mit $f(v')=v$ die Abbildung $f^\ast:\pi(C',v')\rightarrow \pi(C,v)$ einen Isomorphismus von $\pi(C',v')$ auf $H \le \pi(C,v)$ induziert.
\end{proposition}
\begin{proof}[Beweis]
Sei $H' \le \pi(C^1,v)$ das Urbild von $H$ unter der Quotientenabbildung $\pi(C^1,v) \rightarrow \pi(C,v)$. Nach Proposition \ref{propueb} können wir eine Überlagerung $f^1$ für $H' \le \pi(C^1,v)$ bauen, d.h. wir erhalten einen $1$-Komplex $C'^1$. Wir erweitern $C'^1$ zu einem $2$-Komplex $C'$ und $f^1$ zu einer Überlagerung $f:C' \rightarrow C$ auf folgende Weise:\\
Ist $p'$ in $C'^1$ ein geschlossener Weg mit $f^1(p')=\partial(D)$, dann fügen wir $D' \in C'^2$ hinzu und setzen $\partial(D'):=p'$, sowie $f(D'):=D$. Damit ist $f: C' \rightarrow C$ eine Überdeckung. Ist nun $p$ ein geschlossener Weg in $C$ an $v$, der ein Element $h \in H \le \pi(C,v)$ repräsentiert, betrachte $p$ als Weg in $\pi(C^1,v)$. Nach Konstruktion existiert $h' \in \pi(C'^1, v')$ mit $f^{1\ast}(h')=h$, d.h. $f^\ast(h'/\sim_2) = h \in H$, d.h. $f^\ast$ ist surjektiv auf $H$ (und injektiv nach Lemma \ref{exmonueb}).
\end{proof}

Es ist im Allgemeinen nicht einfach festzustellen, ob eine Gruppe $G$ endlich präsentiert ist:

\begin{example}\quad\begin{enumerate}
		\item Hat 
		$$B(n,m) := F_n/<w^m | w \in F_n>$$
		eine endliche Präsentation?
		\item Der \textbf{Lamp Lighter} $C_2^\mathbb{Z} \rtimes \mathbb{Z}$ ist nicht endlich präsentiert.
	\end{enumerate}
\end{example}

\newtheorem{deftietze}[stmt]{Definition}
\begin{deftietze}[Tietze-Transformation]
	Sei $G = \langle X|R\rangle$.
	\begin{enumerate}
		\item Ist $r \in <R>^{F(X)}$, dann ist mit $R':=R\cup \set{r}$ auch $G \cong \langle X|R'\rangle$.
		\item Ist $x \notin X$, $X':=X \cup \set{x}$, $w \in F(X)$, $r = x^{-1}w$, $R' = R \cup \set{r}$, dann ist $G \cong \langle X' | R' \rangle$.
	\end{enumerate}
\end{deftietze}

\begin{theorem}
Sind $G_1=\langle X_1|R_1\rangle, G_2=\langle X_2 | R_2\rangle$ endliche Präsentationen, dann ist $G_1 \cong G_2$ genau dann, wenn man mit endlich vielen Tietze-Transformationen eine Präsentation in die andere überführen kann.
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]\quad
\begin{enumerate}
	\item[$\Leftarrow$] Klar.
	\item[$\Rightarrow$] Setze $F_i := F(X_i)$, $N_i := <R_i>^{F_i}$ für $i=1,2$. Ohne Einschränkung ist $X_1 \cap X_2 = \emptyset$. Sei $\varphi_i : F_i \twoheadrightarrow G_i\cong G$, $ker(\varphi_i)=N_i$. Setze $X := X_1 \cup X_2$ und $F:=F(X)$. Dann induzieren $\varphi_1,\varphi_2$ einen Epimorphismus $\varphi:F \rightarrow G$. Für $x \in X$ sei $w_x \in F_1$ mit $\varphi(x)=\varphi(w_x)$. Setze $S_1 :=\set{s_x = x^{-1}w_x}$, entsprechend für $S_2$. Durch endlich viele Tietze-Transformationen vom Typ (2) erhalten wir
	$$\langle X_1|R_1\rangle \cong \langle X | R_1 \cup S_1\rangle.$$
	Durch Transformationen vom Typ (1) erhalten wir $\langle X_1|R_1\rangle \cong \langle X | R_1 \cup R_2 \cup S_1 \cup S_2 \rangle$, da für die Projektion $\varphi:F(X)\twoheadrightarrow G$ gilt, dass $R_2 \cup S_2 \subseteq ker(\varphi)$. D.h. in endlich vielen Transformationsschritten wird $\langle X_1 | R_1\rangle$ zu $\langle X|R_1 \cup R_2 \cup S_1 \cup S_2 \rangle$. Die Behauptung folgt mit Symmetrie.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}\label{frprod}%Definition 1.16
	Sei $G$ eine Gruppe, $H_i$, $i \in I$ eine Familie von Untergruppen von $G$ mit $H_i \cap H_j = \set{1}$ für $i \neq j$. Dann heißt $G$ \textbf{freies Produkt} der $H_i$, geschrieben $G=\Asterisk_{i\in I}H_i$, falls jedes $g \in G\setminus \{1\}$ als Produkt $g=b_1...b_k$ geschrieben werden kann für $b_j \in \bigcup\limits_{i \in I}H_i\setminus \{1\}$ sodass $b_j \in H_i \Rightarrow b_{j+1} \notin H_i$ für alle $i,j$.
\end{definition}

\newtheorem{propsfk}[stmt]{Proposition}
\begin{propsfk}[Seifert-van Kampen]%Proposition 1.17
Sei $C_i$,$i\in I$ eine Familie von $2$-Komplexen mit $C_i \cap C_j=\set{v}, v\in \bigcap\limits_{i \in I}C_i^0$, $C=\bigcup\limits_{i \in I}C_i$. Dann ist $\pi(C,v)=\ast_{i \in I}\pi(C_i,v)$.
\end{propsfk}
\begin{proof}[Beweis]
Offensichtlich ist $\pi(C^1,v)=\Asterisk_{i\in I}\pi(C_i^1,v)$. Daher ist $\pi(C,v)$ ein Quotient von $\Asterisk_{i\in I}\pi(C_i^1,v)$. Ist $p=qsq^{-1}$ eine Schleife in $C$, wobei $s=\partial(D)$ für eine Fläche $D \in C^2$, dann liegen nach Voraussetzung $D$ und $\partial(D)$ in genau einem $C_i$. Mit Definition \ref{frprod} folgt die Behauptung. 
\end{proof}

\newtheorem{grusneu}[stmt]{Satz}
\begin{grusneu}[Grushko-Neumann]
Sei $F$ eine endlich erzeugte freie Gruppe und $\alpha: F \rightarrow G = \Asterisk_{i \in I}G_i$ ein Epimorphismus. Dann ist $F=\Asterisk_{i\in I}F_i$ so, dass $\alpha(F_i)=G_i$ für alle $i \in I$.
\end{grusneu}
\begin{proof}[Beweis]
Sei $S$ eine Basis für $F$ und $C^1$ der Graph mit Vertex $v \in C^0$ und Kanten $e_s, \overline{e}_s$ für $s \in S$, $\alpha(e_s)=\omega(e_s)=v$. Ist $\alpha(s)=q_1...q_t$ mit $q_j \in \bigcup\limits_{i \in J}G_i\setminus\{1\}$ und $q_j \in G_i \Rightarrow q_{j+1}\notin G_i$, unterteile die Kante $e_s = e_1...e_t$ und Label $q_j$ für $e_j$, $\varphi(e_j)=q_j$. Dieser Graph $K$ induziert einen Homomorphismus $\varphi^*:\pi(K,v)\twoheadrightarrow G$. Nun erweitern wir $K$ zu einem $2$-Komplex auf folgende Weise: Für $i \in I$ sei $K_i \subseteq K$ mit $K_i^0 = K^0$, $K_i^1=\set{e\in K^1\given \varphi(e)\in G_i}$, $K_i^2 = \set{D \in K^2 \given \partial(D)\subseteq K_i }$.\\
Für den Ausgangskomplex $K$ gilt nach Konstruktion
\begin{enumerate}
	\item $\pi(K,v) \cong F$ und $\varphi^* = \alpha$
	\item $\bigcup K_i = K$
	\item $K_j \cap K_l = \bigcap\limits_{i \in I}K_i$, $j \neq l \in I$
	\item $\bigcap\limits_{i \in I}K_i$ ist eine disjunkte Vereinigung von Bäumen
\end{enumerate}
Wir modifizieren $K$ induktiv, so dass diese Bedingungen erhalten bleiben und bis in 4. gilt, dass $\bigcap K_i$ ein Baum ist. Ist $\bigcap K_i$ noch nicht zusammenhängend, dann suchen wir einen "Bindebogen", d.h. einen Weg $p \subseteq K_i$ mit $\varphi(p)=1$, der Vertices in verschiedenen Zusammenhangskomponenten von $\bigcap K_i$ enthält.\\
\textit{Behauptung}: Ist $\bigcap K_i$ nicht zusammenhängend, dann existiert ein solcher Bindebogen.\\
\textit{Beweis}: Sei $v\in K_i$, $x \in K_j$ in verschiedenen Zusammenhangskomponenten von $\bigcap K_i$, und sei $p$ ein Weg in $K$ von $x$ nach $v$. Weil $\alpha$ surjektiv ist, existiert ein geschlossener Weg $q$ an $x$ mit $\varphi(p)=\varphi(q)$, d.h. $r=q^{-1}p$ ist ein Weg von $x$ nach $v$ mit $\varphi(r)=1$. Weil $\bigcup K_i = K$, ist $r=r_1...r_k$ mit $r_j \in K_{i(j)}$ und $r_j \in K_i \Rightarrow r_{j_0} \notin K_i$, $k$ minimal. Wegen $\varphi(r)=1$ folgt nach Definition des freien Produktes, dass $\varphi(r_j)=1$ für ein $j$. Liegen $\alpha(r_j), \omega(r_j)$ in verschiedenen Zusammenhangskomponenten von $\bigcap K_i$, dann ist $r_j$ ein Bindebogen und wir sind fertig. Sonst liegen $\alpha(r_j),\omega(r_j)$ in derselben Zusammenhangskomponente. Dann existiert ein Weg $r_j'$ in dieser Zusammenhangskomponente, der von $\alpha(r_j)$ nach $\omega(r_j)$ geht, und es gilt $\varphi(r_j')\in \bigcap G_i=\{1\}$. Daher können wir $r_j$ durch $r_j'$ in $q$ ersetzen und $\varphi(r)$ erhalten. Weil $r_j'$ in $\bigcap K_i$ enthalten ist, können wir die Anzahl der Faktoren in der Darstellung von $x$ verringern. Dies ist ein Widerspruch zur Minimalität von $k$, damit ist die Behauptung gezeigt.\\
Nun modifizieren wir $K$ folgendermaßen: Ist $p$ ein Bindebogen, dann fügen wir eine Kante $e_p$ mit $\alpha(e_p)=\alpha(p)$, $\omega(e_p)=\omega(p)$ und eine Fläche $D_p$ mit $\partial(D_p)=pe_p^{-1}$ hinzu und setzen $\varphi(e_p)=1$. Dieser erweiterte Komplex erfüllt immer noch die Voraussetzungen 1.-4. und $\bigcap K_i$ hat eine Zusammenhangskomponente weniger.\\
Nach endlich vielen Schritten ist $\bigcap K_i$ zusammenhängend. Wegen $K_0 \subseteq \bigcap K_i$ ist jedes $K_i$ zusammenhängend und nach Seifert van Kampen folgt $\pi(K,v)=\Asterisk_{i \in J}\pi(K_i,v)$. Mit $F_i=\pi(K_i,v)$ gilt dann $F=\Asterisk_{i\in I} F_i$ mit $\alpha(F_i) \subseteq G_i$. Weil $\alpha$ surjektiv ist, folgt $\alpha(F_i)=G_i$. 
\end{proof}

Für eine Präsentierung $G=\langle X|R\rangle$ haben wir in Proposition \ref{precomp} einen Komplex $K(X|R)$ mit genau einem Vertex $v$, Kanten $e_x, x \in X \cup X^{-1}$, Flächen $D_r, r \in R \cup R'$, mit $\pi(K(X|R),v) \cong G$ konstruiert. Nun konstruieren wir einen weiteren natürlichen $2$-Komplex zu $G=\langle X|R\rangle$, der den Cayley-Graph als Skelett enthält:

\newtheorem{defcaycomp}[stmt]{Definition}
\begin{defcaycomp}
	Sei $G=\langle X|R\rangle$, wobei $X \cap X^{-1} = \emptyset$ und alle $r \in R$ zyklisch reduziert sind. Dann ist der \textbf{Cayley-Komplex} $C(X|R)$ der $2$-Komplex mit Vertexmenge $C^0=G$, Kantenmenge $C^1=G \times L$ für $L=X \cup X^{-1}$, $\alpha(g,x)=g$, $\omega(g,x)=gx$, $x \in L$, $g \in G$, und Kantenfärbung $\varphi(g,x)=x$. Diese Färbung induziert eine Färbung auf Wegen und es gilt für einen Weg $p$: $p$ ist ein geschlossener Weg, genau dann, wenn $\varphi(p)\in <R>^{F(X)}$. Als Flächen fügen wir Flächen $D(g,r)$, $g \in G$, $r \in R \cup R^{-1}$ ein, wobei $\partial(D(g,r))$ der (eindeutige) geschlossene Weg an $g$ mit Färbung $r$ ist. Ist $r=t^m$, $m\ge 2$ maximal, $r,t \in R \cup R^{-1}$, dann identifizieren wir die Flächen für $(g,r), (gt,r),...,(gt^{m-1},r)$, weil sie ohnehin denselben Rand haben.
\end{defcaycomp}

\newtheorem{defcola}[stmt]{Definition}
\begin{defcola}
Ist $C$ ein Cayley-Komplex mit Färbung $\varphi$, dann ist ein Automorphismus $\alpha$ von $C$ ein Automorphismus des $2$-Komplexes, der die Färbung erhält, d.h. für alle Kanten $e$ gilt $\varphi(e)=\varphi(\alpha(e))$.
\end{defcola}

Nach Konstruktion gilt:
\newtheorem{propsco}[stmt]{Proposition}
\begin{propsco}
Der Cayley-Komplex $C(X|R)$ ist einfach zusammenhängend, d.h. $\pi(C(X|R),1)=1$.
\end{propsco}
\begin{proof}[Beweis]
Wir müssen zeigen: Ist $p$ ein geschlossener Weg an $1$, dann ist $p \sim 1$.\\
Es ist aber $\varphi(p) \in <R>^{F(X)}$ und daher folgt die Behauptung aus der Konstruktion.
\end{proof}

\newtheorem{corunueber}[stmt]{Korollar}
\begin{corunueber}
Der Cayley-Komplex $C(X|R)$ ist die universelle Überlagerung von $K(X|R)$.
\end{corunueber}
\begin{proof}[Beweis]
Die Abbildung $f:C(X|R)\rightarrow K(X|R), f(g)=v, f(g,x)=x, f(D(g,r))=D_r$ ist eine Überlagerung.
\end{proof}
Wir können diese Überlagerung auch als Quotient einer Gruppenwirkung beschreiben:

\newtheorem{propcaut}[stmt]{Proposition}
\begin{propcaut}
Die Automorphismen von $C(X|R)$ sind genau die durch Linksmultiplikation mit Elementen von $G$ induzierten Automorphismen. D.h. für jeden färbungserhaltenden Automorphismus $\alpha$ von $C(X|R)$ existiert $h \in G$ mit $\alpha(g)=h\cdot g$, $\alpha(g,x)=(hg,x)$ und $\alpha(D(g,r))=D(hg,r)$.
\end{propcaut}
\begin{proof}[Beweis]
Dies folgt daraus, dass der Zentralisator der rechtsregulären Darstellung genau die linksreguläre Darstellung ist.
\end{proof}

\newtheorem{corquco}[stmt]{Korollar}
\begin{corquco}
Der Quotient des Cayley-Komplexes $C(X|R)$ unter den färbungserhaltenden Automorphismen ist der Komplex $K(X|R)$.
\end{corquco}

\section{Small Cancellation und hyperbolische Gruppen}

\newtheorem{defdehn}[stmt]{Definition}
\begin{defdehn}
Eine Präsentierung $G=\langle X|R\rangle$ ist eine \textbf{Dehn-Präsentierung}, wenn jedes reduzierte Wort in $F(X)$, das in $G$ die Identität darstellt, mehr als die Hälfte eines Relators enthält.
\end{defdehn}

\newtheorem{dehndec}[stmt]{Satz}
\begin{dehndec}
Wenn $G=\langle X|R\rangle$ eine Dehn-Präsentierung ist, dann ist das Wortproblem in $G$ entscheidbar.
\end{dehndec}
\begin{proof}[Beweis]
Sei $w \in F(X)$ reduziert. Wenn $w$ mehr als die Hälfte eines Relators $r=r_1r_2$ mit $|r_2|>|r_1|$ enthält, $w=r_2^{-1}u$, dann ist $rw$ in $G$ die Identität genau dann, wenn $w$ die Identität ist und $|rw|<|w|$. Nach endlich vielen Schritten ist $w=1$ oder nicht weiter kürzbar.
\end{proof}

Wir werden sehen, dass die ``Small Cancellation''-Bedingung eine Dehn-Präsentierung impliziert.

\newtheorem{defch}[stmt]{Definition}
\begin{defch}
Eine \textbf{Karte} ist ein endlicher, planarer, zusammenhängender und einfach zusammenhängender $2$-Komplex. Wir sagen, dass eine Karte $D$ ein Diagramm über dem Alphabet $X$ ist, wenn jede Kante $e$ in $D$ mit einem $x \in X \cup X^{-1}$ gefärbt ist, i.e. $\varphi(e)=x$ und $\varphi(e^{-1})=\varphi(e)^{-1}$.\\
Wie immer induziert $\varphi$ eine Abbildung von (reduzierten) Wegen in $D$ in die (reduzierten) Worte in $F(X)$. Der Rand einer Karte ist ein (nicht notwendig einfacher) Weg.
\end{defch}

\newtheorem{defvank}[stmt]{Definition}
\begin{defvank}
Ein \textbf{van Kampen-Diagramm} zu einer Gruppe $G=\langle X|R\rangle$ ist ein Diagramm $M$ über $X$ so, dass alle Flächen $D$ als Randzykeln $\varphi(\partial(D))$ äquivalent zu einem $r \in R \cup R^{-1}$ sind und $\partial(M)$ reduziert ist.
\end{defvank}

\newtheorem{thmvank}[stmt]{Satz}
\begin{thmvank}[van Kampen]\label{vankamp}%Satz 2.5
Sei $G=\langle X|R\rangle$ endlich präsentiert, sowie alle $r \in R$ zyklisch reduziert. Dann ist ein Wort $\overline{w}=1_G$ genau dann, wenn es ein van-Kampen-Diagramm $M$ über $G$ gibt mit $\partial(M)=w$.
\end{thmvank}
\begin{proof}[Beweis]\quad
\begin{enumerate}
	\item[$\Rightarrow$] Ist $\overline{w}=1_G$, dann ist $w=r_1^{u_1}...r_n^{u_n}$. Betrachte das van-Kampen-Diagramm $M$ in Abbildung \ref{fig:vklolli}.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{lollipop}
		\caption{Van-Kampen-Diagramm $M$}\label{fig:vklolli}
	\end{figure}
	Wenn $\partial(M)$ reduziert ist, sind wir fertig. Andernfalls reduziere die Wege sukzessive.
	\item[$\Leftarrow$] Ist umgekehrt $w$ die Randfärbung eines van-Kampen-Diagramms $M$, dann zeigen wir $\overline{w}=1$ durch Induktion über die Anzahl $k$ der Flächen in $M$. Der Fall $k=1$ ist klar. Ist nun $M$ ein van-Kampen-Diagramm mit $k+1$ Flächen, dann existiert eine Fläche $D$ in $M$, sodass $\partial(M)\cap \partial(D)$ eine Kante $e_1$ enthält (s), d.h. $\partial(M)=w=ue_1v$ für reduzierte Worte $u,v$ (s. Abbildung \ref{fig:vkred}). Ist $\partial(D)=e_1e_2$, dann ist $\partial(M)=ue_1e_2e_2^{-1}v=ue_1e_2u^{-1}ue_2^{-1}v$. Weil $M \setminus D$ nur $k$ Flächen hat, ist $\overline{ue_2^{-1}v}=1$ und $\overline{ue_1e_2u^{-1}}=1$, also $\overline{w}=1$.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{vkred}
		\caption{Geteiltes Van-Kampen-Diagramm}\label{fig:vkred}
	\end{figure}
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}\quad
	\begin{enumerate}
		\item Sei $G=\langle X|R\rangle$ endlich präsentiert, $w \in F(X)$ mit $\overline{w}=1$. Dann heißt $A(w)=\min \set{n \given w=\prod\limits_{i\le n}r_i^{x_i}}$ der \textbf{Inhalt} von $w$.
		\item Ein minimales van Kampen-Diagramm für $\overline{w}=1$ ist ein Diagramm mit minimaler Anzahl an Flächen (d.h. $A(w)$ viele Flächen).
		\item Ist $G=\langle X|R\rangle$ endlich präsentiert, dann heißt $R$ \textbf{symmetrisch}, wenn jedes $r \in R$ zyklisch reduziert ist und für jedes $r \in R$ auch jedes zyklische Konjugat von $r$ in $R$ ist.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
Ist $M$ ein minimales van Kampen-Diagramm für $w$, dann ist $M$ reduziert im folgenden Sinn: Sind $D_1,D_2$ Flächen in $M$ (nicht notwendig verschieden), $e \subseteq \partial(D_1) \cap \partial(D_2)$ eine Kante, sodass $\partial(D_1)=e\delta_1$, $\partial(D_2)=\delta_2e^{-1}$, dann ist $\varphi(\delta_1) \neq \varphi(\delta_2)^{-1}$.
\end{remark}
\begin{proof}[Beweis]
Sind $D_1 \neq D_2$, $\varphi(\delta_1) = \varphi(\delta_2)^{-1}$, entferne $e$ und färbe $\partial(D_1 \cup D_2)$ mit $1$. Die neue Karte $M'$ ist zusammenhängend und einfach zusammenhängend und hat die gleiche Randfärbung wie $M$ und nach Satz \ref{vankamp} ist $w$ ein Produkt von Konjugaten der Randfärbungen von Flächen in $M'$. Dies ist ein Widerspruch zur Minimalität.\\
Ist $D_1 = D_2$ und $\partial(D_1)=e\delta_1$, $\partial(D_2)=\delta_2e^{-1}$ mit $\varphi(\delta_1)=\varphi(\delta_2)^{-1}$, dann sind zyklische Konjugierte von Worten in der freien Gruppe invers zueinander. Widerspruch. 
\end{proof}

\begin{definition}
	Wir schreiben w $\equiv$ ab, falls $w$ reduziertes Produkt von $a$ und $b$ ist. Sei $R$ symmetrisch und $r_1 \neq r_2 \in R$. Falls es Worte $b, c_1, c_2 \in F$ gibt mit $r_1 = bc_1, r_2 = bc_2$, so heißt $b$ \textbf{Stück in $R$}.
\end{definition}

\begin{definition}
	Sei $G=\langle X|R\rangle$ und $R$ symmetrisch. Dann definieren wir:
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item[] $C'(\lambda)$: Ist $b$ ein Stück in $R$, $r \in R$ mit $r \equiv bc$, so folgt: $|b| < \lambda |r|$.
		\item[] $C(p)$: Kein $r$ aus $R$ ist Produkt von weniger als $p$ Stücken.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
	Aus $C'(\lambda)$ folgt $C(p)$, falls $\lambda \leq \frac{1}{p-1}$.
\end{remark}


\begin{definition}
	Sei $M$ eine Karte. Dann heißt eine Region $D \in M^2$ eine \textbf{Randregion}, falls $\partial D \cap \partial M \neq \emptyset$ (Vertex oder Kante). Ist D keine Randregion, so heißt D \textbf{innere Region}. Analog für Vertices und Kanten.\\
	Ist $v \in M^0$, so definiere \textbf{d(v)} $:= | \set{e \in M^1 \given \alpha(e) = v} |$.\\
	Ist $D \in M^2$, so definiere \textbf{d(D)} als die Anzahl der Kanten im Randzykel von $D$ und \textbf{i(D)} als die Anzahl innerer Kanten im Randzykel von $D$. Kanten, die mehrfach im Randzyklen von $D$ vorkommen, werden auch mehrfach gezählt!
\end{definition}


\begin{remark}
	Nach Konstruktion haben unsere Kanten keine inneren Vertices vom Grad $1$. Wir können auch annehmen, dass alle inneren Vertices Grad größer gleich $3$ haben.
\end{remark}

\begin{lemma}
	Sei $R$ symmetrisch und $M$ ein reduziertes $R$-Diagramm. Falls $R$ die Bedingung $C(k)$ erfüllt, so gilt $d(D) \geq k$ für alle Regionen $D$ aus $M^2$ für die $\partial D \cap \partial M$ keine Kante enthält.
\end{lemma}
\begin{proof}[Beweis]
	Da $M$ reduziert ist und alle inneren Vertices mindestens vom Grad $3$ sind, entsprechen innere Kanten gerade Stücken von $R$. Aus der Voraussetzung $C(k)$ folgt nun direkt die Behauptung.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{comct}%Satz 2.14
	Sei $M$ eine zusammenhängende, einfach zusammenhängende Karte. Dann gilt für $p$ und $q$ mit $\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = \frac{1}{2}$:
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item $p = \sum^\bullet (p - d(v)) + \sum^\circ (p - d(v)) + \frac{p}{q} \sum (q - d(D)) - \frac{p}{q} E^\bullet$
		\item $p = \sum^\bullet (\frac{p}{q} + 2 - d(v)) + \sum^\circ (p - d(v)) + \frac{p}{q} \sum (q - d(D)) + \frac{p}{q} (V^\bullet -  E^\bullet)$
	\end{enumerate}
	Hierbei meint $\bullet$ den Rand und $\circ$ das Innere.
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
Für einen planaren Graphen gilt nach Eulers Formel (ohne Zählung der Umgebungsfläche)
$$1 = V-E+F$$
Es ist 
$$2E = \sum d(v) = \sum d(D) + E^\bullet$$
also auch 
$$2nE=n\sum d(D)+nE^\bullet$$
Ausgehend von einem Vielfachen der Eulerformel erhält man dann nach Einsetzen für $2E$ und $2nE$:
$$2(n+1)=2(n+1)V-2(n+1)E+2(n+1)F=2(n+1)V-2E+2(n+1)F-2nE$$
$$= 2(n+1)V - \sum d(D) - E^\bullet + 2(n+1)F-n\sum d(D)-n E^\bullet$$
Da $V$ die Anzahl der Vertices und $F$ die Anzahl der Flächen ist, kann man schreiben
$$2(n+1)=\sum(2(n+1)-d(v))+n\sum(\frac{2(n+1)}{n}-d(D))-nE^\bullet$$
Die erste Summe lässt sich aufteilen und man erhält
$$2(n+1)=\sum^\bullet(2(n+1)-d(v))+\sum^\circ(2(n+1)-d(v))n+\sum(\frac{2(n+1)}{n}-d(D))-nE^\bullet$$
Setze $p=2(n+1)$, $q=\frac{2(n+1)}{n}$, dann ist $n=\frac{p}{q}$ und $\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=\frac{1}{2}$ und $\frac{p+2}{2}=\frac{p}{q}+2=\frac{p}{2}+1$. Daher gibt sich aus der Gleichung oben
$$p=\sum^\bullet(p-d(v))+\sum^\circ (p-d(v))+\frac{p}{q}\sum(q-d(D))-\frac{p}{q}E^\bullet$$
Es ist $p=n+2+n$ und daher
$$p=\sum^\bullet(n+2)-d(v))+\sum^\bullet n+\sum^\circ(2(n+1)-d(v))n+\sum(\frac{2(n+1)}{n}-d(D))-nE^\bullet$$
$$=\sum^\bullet(\frac{p}{q}+2-d(v))+\sum^\circ(p-d(v))+\frac{p}{q}\sum(q-d(D))+\frac{p}{q}(V^\bullet-E^\bullet)$$
\end{proof}

\begin{remark}
	Offensichtlich gilt für Karten ohne isolierte Vertices: $|V^\circ| \leq |E^\circ|$
\end{remark}

\begin{definition}
	Eine Karte $M$ heißt \textbf{$(q,p)$-Karte}, falls alle inneren Vertices mindestens Grad $q$ und alle inneren Regionen mindestens Grad $p$ haben. Eine Karte $M$ heißt \textbf{$[p,q]$-Karte}, falls alle inneren Vertices mindestens Grad $p$ und \textit{alle}(!) Regionen mindestens Grad $q$ haben.
\end{definition}


\begin{corollary}\label{coreuct}%Korollar 2.16
	Sei $M$ zusammenhängende, einfach zusammenhängen $[p,q]$-Karte mit mehr als einem Vertex. Dann gilt:
	\begin{center}
		$\sum^{\circ} [\frac{p}{q} + 2 - d(v)] \geq p$
	\end{center}
\end{corollary}
\begin{proof}[Beweis]
Betrachtet man die Formel aus \ref{comct}, so werden alle Terme außer der entscheidende bei einer $[p,q]$-Karte negativ.
\end{proof}

\begin{definition}
Für eine Karte $M$ definieren wir die \textbf{duale Karte} $M^*$ wiefolgt: Für $D_i\in M^2$ wähle $v_i^*$ im Inneren von $D_i$ als Vertices von $M^*$. Wenn $\partial D_i \cap D_j$ eine Kante enthält, füge $M^*$ eine Kante $e^*$ von $v_i^*$ nach $v_j^*$ hinzu. Die Regionen in $M^*$ sind alle beschränkten Gebiete in diesem Graphen.
\end{definition}

\begin{remark}
Ist $M$ eine Karte, so entsprechen die Vertices von $M^*$ genau den Regionen von $M$, die Kanten in $M^*$ entsprechen den inneren Kanten von $M$, die Regionen von $M^*$ entsprechen den inneren Vertices von $M$ und $d(D*)=d(v)$.\\
Daher gilt: Ist $M$ eine $(q,p)$-Karte, dann ist $M^*$ eine $[p,q]$-Karte.
\end{remark}


\begin{corollary}
	Sei $M$ zusammenhängende, einfach zusammenhängende $(q,p)$-Karte mit mehr als einer Region. Dann gilt:
	\begin{center}
		$\sum^{\circ} [\frac{p}{q} + 2 - i(D)] \geq p$
	\end{center}
\end{corollary}
\begin{proof}[Beweis]
	Betrachte die duale Karte $M^{*}$ von $M$. Dies ist eine $[p,q]$-Karte, d.h. nach \ref{coreuct} gilt $\sum^{\circ} [\frac{p}{q} + 2 - d(v^*)] \geq p$. Aus $d(v^*) = i(D)$ folgt dann die Behauptung.
\end{proof}

\begin{remark}
	Es folgt, dass in einer $(3,6)$-Karte Randflächen existieren müssen mit Grad kleiner gleich 3. Aber: $\partial D \cap \partial M$ ist nicht notwendig zusammenhängend!
\end{remark}


\newtheorem{ziel}[stmt]{Ziel}
\begin{ziel}
	$\sum^* [\frac{p}{q} + 2 - i(D)] \geq p$, wobei $\sum^*$ nur über Flächen $D$ summiert, bei denen $\partial D \cap \partial M$ zusammenhängend ist.
\end{ziel}

\begin{lemma}
	Ist $M$ eine zusammenhängende, einfach zusammenhängende $(q,p)$-Karte, so ist der Rand von jeder Fläche ein einfacher, geschlossener Weg.
\end{lemma}
\begin{proof}[Beweis]
	Sei $D$ eine Fläche und $\eta$ ein geschossener Weg, der echt enthalten ist in $\partial D$. Dann ist $\eta = \partial K$ für eine einfach zusammenhängende Teilkarte $K$ von $M$. Wähle $D$ und $\eta$ so, dass die Anzahl der Flächen in $K$ minimal ist. Dann enthält $\eta$ höchstens einen Vertex $v_0 \in \partial K \cap \partial M$, d.h. alle anderen Vertices von $K$ sind innere Vertices von $M$, und haben daher Grad größer gleich $q$.\\
	Da $\eta \cap \partial M$ keine Kanten enthält, ist keine der Flächen in $K$ eine Randfläche von $M$. Damit haben alle Flächen in $K$ Grad größer gleich $p$ und $K$ ist somit eine $[q,p]$-Karte. Da $K$ nicht nur aus einem Vertex besteht (wegen der $(q,p)$-Bedingung), folgt mit \ref{coreuct}:
	\begin{center}
		$\sum_{K}^{\circ} [\frac{q}{p} + 2 - d(v)] \geq q$.
	\end{center}
	Aber nur $v_0$ kann zur Summe positiv beitragen. Da bereits $\frac{q}{p}+2 < q$, ist dies ein Widerspruch.
\end{proof}


\begin{lemma}
	Sei M eine zusammenhängende, einfach zusammenhängende Karte, ohne Vertex von Grad 1. Falls $\partial M$ kein einfacher Weg ist, so hat M mindestens zwei äußere Scheiben. \\
	Hierbei heißt $K \subseteq M$ eine \textbf{äußere Scheibe}, wenn K topologisch eine Scheibe ist und $\partial K$ ein zusammenhängendes Stück in $\partial M$ ist.	
\end{lemma}


\begin{proof}[Beweis]
	Per Induktion nach m = Anzahl der Flächen in M.\\
	m = 1: Klar\\
	m $>$ 1: Sei $\partial M = e_1 \dots e_n$ und $\alpha = e_1 \dots e_k$ ein echter geschlossener Teilweg in $\partial M$. Dann ist $\alpha$ einfach, d.h. $\alpha = 2K$ für eine äußere Scheibe K von M. Sei J die Karte $M \backslash K$. O.B.d.A. (via Entfernen der Vertices von Grad 1) hat J keine Vertices von Grad 1. Nach Voraussetzung ist $\partial J$ entweder ein einfacher Weg, d.h. J ist äußere Scheibe oder J enthält selbst mindestens zwei äußere Scheiben.
\end{proof}

\begin{theorem}
	Sei M eine zusammenhängende, einfach zusammenhängende (q,p)-Karte ohne Vertices von Grad 1 und mit mehr als einer Fläche. Sei $d(D) \geq p$ für alle Flächen D mit $\partial D \cap \partial M$ ist ohne Kanten. Dann gilt:
	\begin{center}
		$\sum^* [\frac{p}{q} + 2 - i(D)] \geq p$
	\end{center}
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
	\textbf{Fall 1:} $\partial M$ ist ein einfacher Zykel.\\
	Per Induktion nach m = Anzahl Flächen in M:\\
	m = 2: Klar.\\
	Wenn alle Randflächen D in M $\partial D \cap \partial M$ ist zusammenhängend erfüllen, so ist die Behauptung erfüllt. Andernfalls existiert eine Randfläche E in M, sodass $\partial E \cap \partial M$ mindestens zwei Zusammenhangskomponenten hat. Dann hat $M \backslash E$ mindestens zwei Zusammenhangskomponenten $C_1, C_2$, die mindesten eine Fläche enthält. Setze $M_1 = C_1 \cup \bar{E}, M_2 = C_2 \cup \bar{E}$. Für eine Fläche $D \neq E$ in $M_j$ ist $\partial D \cap \partial M_j = \partial D \cap \partial M$. E ist die einzige Fläche in $M_1 \cap M_2$ und es gilt $i_{M_j}(E) \geq 1$, j = 1,2. Nach Induktions-Voraussetzung gilt: 
	\begin{center}
		$\sum_{M_1}^{*} [\frac{p}{2} + 1 - i(D)] + \sum_{M_2}^{*} [\frac{p}{2} + 1 - i(p)] \geq 2p$
	\end{center}
	Da höchstens die Fläche E doppelt vorkommt mit $i(E) \geq 1$, ist der Beitrag von E in der Summe maximal $\frac{p}{2}$, woraus die Behauptung folgt.\\
	\textbf{Fall 2:} M besteht aus mehreren äußeren Scheiben.\\
	Ist K äußere Scheibe mit nur einer Fläche, so ist $\frac{p}{q} + 1 - i(D) = \frac{p}{2} + 1 \geq \frac{p}{2}$. Ist K äußere Scheibe mit mehr als einer Fläche, so gilt nach Fall 1 $\sum_{K}^{*} [\frac{p}{2} + 1 - i(D)] \geq p$. Es kann höchstens eine Randfläche E in K existieren mit $\partial E \cap \partial K $ zusammenhängend und $\partial E \cap \partial M$ nicht zusammenhängend. Damit folgt $\sum_{D \neq E}^{*} [\frac{p}{2} + 1 - i(D)] \geq \frac{p}{2}$. Da M mindestens zwei äußere Scheiben enthält, folgt die Behauptung.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Sei $M$ eine zusammenhängende, einfach zusammenhängende $(3,6)$-Karte ohne Vertices vom Grad $1$ und $d(D) \geq 6$ für alle Regionen $D$. Dann gilt einer der folgenden Fälle:
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item $M$ hat nur eine Fläche
		\item $M$ enthält mindestens zwei Randflächen vom Grad maximal $1$.
		\item $M$ enthält mindestens drei Randflächen vom Grad maximal $2$.
		\item $M$ enthält mindestens zwei Randflächen vom Grad maximal $3$ und zwei vom Grad maximal $2$.
		\item $M$ enthält mindestens vier Randflächen vom Grad maximal $3$ und eine vom Grad maximal $2$.
		\item $M$ enthält mindestens sechs Randflächen vom Grad maximal $3$.
	\end{enumerate}
\end{corollary}


\begin{definition}
	Sei $G=\langle X|R\rangle$. Dann schreiben wir $s > \lambda R$, falls es ein $r$ aus $R$ gibt mit $r = st$ und $| s | > \lambda | r |$. 
\end{definition}

\begin{theorem}[Greendlingers Lemma]
	Sei $G=\langle X|R\rangle$ eine $C'(\frac{1}{6})$ Gruppe und $w \in \langle R \rangle^{F(X)}$ zyklisch reduziert. Dann gilt einer der folgenden Fälle:
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item $w \in R$
		\item $w$ hat zwei disjunkte Teilwörter $> \frac{5}{6} R$
		\item $w$ hat drei disjunkte Teilwörter $> \frac{4}{6} R$
		\item $w$ hat zwei diskunkte Teilwörter $> \frac{4}{6} R$ und zwei $> \frac{3}{6} R$
		\item $w$ hat vier disjunkte Teilwörter $> \frac{3}{6} R$ und eins $> \frac{4}{6} R$
		\item $w$ hat sechs disjunkte Teilwörter $> \frac{3}{6} R$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
	Insbesondere ist jede $C'(\frac{1}{6})$-Präsentierung eine Dehn-Präsentierung.
\end{remark}


\newpage


\section{Hyperbolische Gruppen}


\newtheorem{vorbem}[stmt]{Vorbemerkung}
\begin{vorbem}
	C(7)-Gruppen sind Baumähnlich, d.h. hyperbolisch.
\end{vorbem}


\newtheorem{defqi}[stmt]{Definition}
\begin{defqi}
	Seien $(X, d_X), (Y, d_Y)$ metrische Räume. Dann heißen $X$ und $Y$ \textbf{quasi-isometrisch} (q.i.), falls es Abbildungen $f: X \rightarrow Y$ und $g: Y \rightarrow X$ gibt sowie Konstanten $\lambda > 0, c \geq 0$ mit:
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item Für alle $x_1, x_2 \in X: d_Y(f(x_1), f(x_2)) \leq \lambda d_X(x_1, x_2) + c$
		\item Für alle $y_1, y_2 \in Y: d_X(g(y_1), g(y_2)) \leq \lambda d_Y(y_1, y_2) + c$
		\item Für alle $x \in X: d_X(g(f(x)), x) \leq c$
		\item Für alle $y \in Y: d_Y(f(g(y)), y) \leq c$
	\end{enumerate}
\end{defqi}


\begin{remark}\quad 
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item Quasi-Isometrie ist eine Äquivalenz-Relation.
		\item Eine äquivalente Definition für q.i. mit nur einer Abbildung $f:X \rightarrow Y$ ist auf Blatt 4 zu finden.
		\item Eigenschaften metrischer Räume, die unter q.i. erhalten bleiben, heißen \textbf{q.i.-Invarianten}
	\end{enumerate}
\end{remark}


\begin{example}\quad
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item Alle beschränkten, metrischen Räume sind quasi-isomorph zu einem Punkt.
		\item $\mathbb{Z}^n$ und $\mathbb{R}^n$ sind quasi-isomorph
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
	Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum.
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item Ein Weg $p: [0,1] \rightarrow X$ heißt \textbf{rektifizierbar}, falls das Supremum über alle endlichen Partitionen $[0 = t_0, \dots, t_n = 1]$ für $\sum_{i = 1}^{n} d(p(t_{i-1}), p(t_i))$ existiert. Wenn dieses Supremum existiert, dann nennen wir dieses $l(p)$ die \textbf{Länge des Weges}. Ein metrischer Raum heißt \textbf{Längenraum}, falls für alle $x,y$ aus $X$ gilt:
		\begin{center}
			$d(x,y) = inf\set{l(p) \given p \text{ist ein rektifizierbarer Weg von x nach y}}$.
		\end{center}
		\item Eine \textbf{Geodäte} von $x$ nach $y$, $d = d(x,y)$, ist eine isometrische Einbettung $\gamma: [0,d] \rightarrow X$ mit $\gamma(0) = x, \gamma(d) = y$. Ein Raum $(X,d)$ heißt \textbf{geodätisch}, falls es zwischen allen $x$ und $y$ aus $X$ mindestens eine Geodäte gibt.
	\end{enumerate}
\end{definition}


\begin{remark}
	Ein geodätischer Raum ist ein wegzusammenhängender Längenraum, in dem alle Infima über die Weglängen angenommen werden.
\end{remark}


\begin{example}
	Folgende Räume sind geodätisch:
\begin{enumerate}
	\itemsep0pt
	\item Vollständige, riemannsche Mannigfaltigkeiten
	\item Zusammenhängende Graphen mit Graphenmetrik (d.h. Kanten sind Wege der Länge 1)
	\item Allgemein: Jeder n-Simplex als euklidischer Simplex mit Kantenlänge 1
\end{enumerate}
\end{example}


\begin{definition}
	Sei $(X,d)$ ein metrischer Raum und $w \in X$ Basispunkt. Das \textbf{Gromov-Produkt} auf $X \times X$ mit Basis $w$ ist definiert als:
	\begin{center}
		$(x \cdot y)_w = \frac{1}{2}(d(x,w) + d(y,w) - d(x,y))$
	\end{center}
\end{definition}

\begin{examination}
	Ist $(X,d)$ ein Baum, so ist $(x \cdot y)_w$ gerade der Abstand von $w$ zum Verzweigungspunkt von $x$ und $y$. Dann gilt für alle $x,y,z,w$ aus $X$:
	\begin{center}
		$(x \cdot z)_w \geq min \{(x \cdot y)_w, (y \cdot z)_w \}$
	\end{center}
\end{examination}


\begin{definition}
	Sei $(X,d)$ ein geodätischer Raum. Dann heißt $X$ \textbf{Gromov-$\delta$-hyperbolisch} mit $\delta \geq 0$, wenn für alle $x,y,z,w$ aus $X$ gilt:
	\begin{center}
		$(x \cdot z)_w \geq min \{(x \cdot y)_w, (y \cdot z)_w \} - \delta$
	\end{center}
\end{definition}


\begin{definition}\quad
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item Sei (X,d) ein metrischer Raum und x,y in X. Ein \textbf{Bogen} von x nach y ist das Bild einer topologischen Einbettung $\alpha: [a,b] \rightarrow X$ für ein geschlossenes Intervall [a,b] $\subseteq \mathbb{R}$ mit $\alpha(a) = x, \alpha(b) = y$. Hierbei ist a = b zugelassen.
		\item Ein geodätischer Raum (X,d) ist ein $\mathbb{R}$\textbf{-Baum}, falls es für alle x,y aus X einen eindeutigen Bogen von x nach y gibt (und dieser mit dem geodätischen Weg übereinstimmt).
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
	Das Gromov-Produkt von $\mathbb{R}$-Bäumen bezüglich jedem Punkt ist $0$-hyperbolisch. Die Umkehrung gilt auch:
\end{remark}

\begin{lemma}[Connecting the dots]
	Ist das Gromov-Produkt auf $(X,d)$ bezüglich $w$ aus $X$ 0-hyperbolisch (mit anderen Worten: falls $(X,d)$ 0-hyperbolisch ist), so existiert ein $\mathbb{R}$-Baum $(T, d_T)$ und eine isometrische Einbettung $i: X \rightarrow T$ mit folgenden Eigenschaften:
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item Kein echter Teilbaum von $T$ enthält $i(X)$.
		\item Falls $j: X \rightarrow T'$ eine isometrische Einbettung ist, so existiert ein eindeutiger Isomorphismus $k: T \rightarrow T'$ mit $k \circ i = j$.
	\end{enumerate}
	Insbesondere ist $T$ bis auf Isomorphie eindeutig. Falls eine Gruppe $G$ auf $X$ durch Isometrien operiert, so lässt sich diese Wirkung zu einer isometrischen Wirkung auf ganz $T$ fortsetzen.
\end{lemma}
\begin{proof}[Beweis]
	Sei $i:X \rightarrow T$ solch eine Einbettung. Dann gilt für alle $x$ und $y$ aus $X$: Der Weg in $T$ von $i(w)$ nach $i(x)$ ist ein Intervall $I_x = [0, d(w,x)]$, $I_y = [0, d(w,y)]$. Identifiziere $I_x$ und $I_y$ auf dem Intervall $[0, (x \cdot y)_w]$. Auf diese Weise konstruiert man $T$ und $T$ ist minimal nach Konstruktion. 
\end{proof}


\begin{example}\quad
\begin{enumerate}
	\itemsep0pt
	\item Simpliziale Bäume, d.h. Graphen ohne Zykel, sind insbesondere $\mathbb{R}$-Bäume.
	\item Betrachte X = $\mathbb{R}^2$ mit der SNCF Metrik: Sei $d_e$ die euklidische Metrik auf $\mathbb{R}^2$ und definiere d(x,y) = $d_e(x,y)$, wenn die Gerade von x nach y durch (0,0) geht und sonst d(x,y) = $d_e(x,0) + d_e(0,y)$. Dann erhalten wir einen $\mathbb{R}$-Baum.
\end{enumerate}
\end{example}


\begin{definition}
	Sei $(X,d)$ ein geodätischer Raum und $\Delta$ ein geodätisches Dreieck. 
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item $\Delta$ heißt $\delta$\textbf{-schlank}, falls für alle Seitenordnungen $(A,B,C)$ und $w$ aus $A$ gilt:
		\begin{center}
			$min\{d(w,B), d(w,C)\} \leq \delta$
		\end{center}
		Mit anderen Worten: Die $\delta$-Umgebungen von je zwei Seiten enthält die dritte.
		\item Sei T der Tripod mit denselben Seitenlängen wie $\Delta$ und $p: \Delta \rightarrow T$ die natürliche Projektion (d.h. die Abbildung, die die Seitenmittelpunkte auf den Mittelpunkt des Tripods und die Eckpunkte auf Eckpunkte abbildet). Dann heißt $\Delta$ $\delta$\textbf{-dünn}, falls für alle $t$ aus $T$ gilt:
		\begin{center}
			$diam(p^{-1}(t)) \leq \delta$
		\end{center}
		Hierbei ist für eine Teilmenge mit maximal $3$ Punkten $M \subseteq X$ der Durchmesser $diam(M) := \max \set{d(x,y) \given x,y \in M}$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
Offensichtlich hat $p^{-1}(t)$ ein, zwei oder drei Elemente.
\end{remark}


\begin{proposition}\label{hypspacep}%Proposition 3.12
	Sei $(X,d)$ ein geodätischer Raum und $X \neq \emptyset$. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}
		\itemsep0pt
		\item Es existiert $w \in X$, sodass das Gromov-Produkt bezüglich $w$ hyperbolisch ist.
		\item Es existiert $\delta \geq 0$, sodass für alle $w \in X$ das Gromov-Produkt bezüglich $w$ $\delta$-hyperbolisch ist.
		\item Es existiert $\delta \geq 0$, sodass alle geodätischen Dreiecke $\delta$-schlank sind.
		\item Es existiert $\delta \geq 0$, sodass alle geodätischen Dreiecke $\delta$-dünn sind.
	\end{enumerate}	
\end{proposition}
\begin{proof}[Beweis]
2. $\Rightarrow$ 1. und 4. $\Rightarrow$ 3. sind klar.
\begin{enumerate}
	\item[1. $\Rightarrow$ 2.] Sei $w \in X$ so, dass das Gromov-Produkt bezüglich $w$ $\delta$-hyperbolisch ist und sei $t \in X$ beliebig. Im Folgenden schreiben wir $xy$ für das Gromov-Produkt $(x\cdot y)_w$.\\
	 \textbf{Behauptung}: Das Gromov-Produkt bezüglich $t$ ist $2\delta$-hyperbolisch.\\
	 \textbf{Beweis}: Es ist
	 \begin{equation}\label{firsteq}
	 \begin{split}
	 	xy+zt &\ge \min \set{xt,ty}-\delta+zt = \min{xt+zt, ty+zt}-\delta\\
	 	 &\ge \min \set{xt+\min \set{zy,yt}, ty + \min \set{zx,xt}}-2\delta\\
	 	 &= \min \set{xt+zy,xt+yt, yt+zx}-2\delta
	 \end{split}
	 \end{equation}
	 
	 Analog sieht man
	 \begin{equation}\label{sndeq}
	 	xy+zt \ge \min \set{xz+zy, xz+yt, zy+xt}-2\delta
	 \end{equation}
	 Wenn $\min \set{xt+zy,xt+yt, yt+zx} = xt+yt$, dann ist $yt \le yz$ und $xt \le xz$ und daher $xz+yz \ge \min \set{xz+yt,zy+xt}$. Dann ist mit \ref{sndeq}
	 $$xy+zt \ge \min \set{xz+yt, zy+xt}-2\delta$$
	 Ebenso, falls $\min \set{xz+zy, xz+yt, zy+xt}=xz+zy$, folgt 
	 $$xt+yt \ge \min \set{xz+yt, zy+xt}-2\delta-2\delta$$
	 und daher in \ref{firsteq} wieder 
	 $$ xy+zt \ge \min \set{xz+yt,zy+xt}-2\delta$$.
	 \footnote{TODO: Fortsetzen}
	 \item[2. $\Rightarrow$ 3.] Man zeigt: Wenn das Gromov-Produkt für alle $x \in X$ $\delta$-hyperbolisch ist, dann sind alle geodätischen Dreiecke $3\delta$-schlank. \footnote{TODO}
	 \item[3. $\Rightarrow$ 4.] Man zeigt: Sind alle geodätischen Dreiecke $\delta$-schlank, so sind sie $6\delta$-dünn.\footnote{TODO}
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
	Ein geodätischer metrischer Raum $(X,d)$, der die Bedingungen in \ref{hypspacep} erfüllt, heißt \textbf{hyperbolisch}.
\end{definition}

\begin{examination}
	Geodätische Geraden in Bäumen streben sehr schnell auseinander.
\end{examination}

Ist $X$ ein metrischer Raum, $Y \subseteq X$ und $R \ge 0$, dann heißt $B_R(y)$ der \textbf{Ball mit Radius $R$ um $Y$}.

\begin{definition}
	Sei $X$ ein geodätischer metrischer Raum. Eine unbeschränkte Funktion $e : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ heißt \textbf{Divergenz-Funktion} für $X$, wenn für alle $x \in X$, Geodäten $\gamma=[x,y]$, $\nu=[x,z]$ in $X$ für $y,z \in X$, für alle $r,R \in \mathbb{R}_{\ge 0}$ mit $R+r \le \min \{d(x,y),d(x,z)\}$ und $d(\gamma(R),\nu(R))>e(0)$ und alle Wege $p$ in $X \setminus B_{R+r}(x)$ von $\gamma(R+r)$ nach $\nu(R+r)$ gilt, dass $l(p)>e(r)$.
\end{definition}
Wenn eine Divergenz-Funktion für $X$ existiert, sagen wir, dass Geodäten in $X$ \textbf{divergieren}. Wenn die Divergenz-Funktion exponentiell ist, sagen wird, dass Geodäten in $X$ \textbf{exponentiell divergieren}.

TODO: Vorlesung vom 13. Mai übersetzen und einfügen.

\begin{definition}
Sei $X$ ein metrischer Raum.
\begin{enumerate}
	\item Eine \textbf{$(\lambda, \mu)$-Quasi-Geodäte} ist eine $(\lambda,\mu)$-quasi-isometrische Einbettung $c: J \rightarrow X$, wobei $J \subseteq \mathbb{R}$ ein (möglicherweise unbeschränktes) Intervall ist, d.h. es gilt für $t,t' \in J$, dass
	$$\frac{1}{\lambda}|t-t'|-\mu \le d(c(t),c(t'))\le \lambda |t-t'|+ \mu$$
	Für $J=[a,b]$ heißen $c(a), c(b)$ Endpunkte von $c$ und falls $J=[0,\infty)$, dann heißt $c$ \textbf{quasi geodätischer Strahl}.
	\item Seien $x_1,x_2 \in X$. Eine stetige $(\lambda,\mu)$-Quasi-Geodäte von $x_1$ nach $x_2$ ist ein rektifizierbarer Weg $p$ von $x_1$ nach $x_2$ so, dass für alle Teilwege $q$ von $p$ gilt, dass
	$$l(q) \le \lambda d(i(q),t(q))+\mu$$
	Hierbei bezeichnen $i(q)$ und $t(q)$ den Anfangs- bzw. Endpunkt von $q$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{lemma}
	Sei $X$ ein geodätischer Raum. Ist $c: [a,b] \rightarrow X$ eine $(\lambda,\mu)$-Quasi-Geodäte. Dann existiert eine stetige $(k_1,k_2)$-Quasi-Geodäte $c':[a,b]\rightarrow X$ derart, dass
	\begin{enumerate}
		\item $c'(a)=c(a), c'(b)=c(b)$
		\item $\mu' = 2(\lambda+\mu)$
		\item $l(c'|_{[t,t']})\le k_1d(c'(t),c'(t'))+k_2$ für $t,t' \in [a,b]$, sowie $k_1=\lambda(\lambda+\mu)$ und $k_2 =(\lambda\mu+3)(\lambda+\mu)$
		\item $im(c)\subseteq B_{\lambda+\mu}(im(c'))$ und $im(c')\subseteq B_{\lambda+\mu}(im(c))$
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}[Beweis]
	ÜA (TODO)
\end{proof}

\begin{theorem}
Sei $X$ ein hyperbolischer geodätischer Raum. Dann existieren $L=L(\lambda,\mu)$, $M=M(\lambda,\mu)$ derart, dass für jede stetige $(\lambda,\mu)$-Quasi-Geodäte $\alpha$ von $x$ nach $y$ gilt: Ist $\gamma$ ein geodätischer Weg von $x$ nach $y$, dann ist $\gamma \subset B_L(\alpha)$ und $\alpha \subset B_M(\gamma)$
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
Sei $e$ eine exponentielle Divergenzfunktion für $X$ und $D=sup_{x \in \gamma} \set{d(x,\alpha)}$ und sei $p \in \gamma$ mit $d(p,\alpha)=D$ (s. Abbildung \ref{fig:closegeo}). Dann schneidet $B^\circ_D(p)$\footnote{Hier bezeichnet $\circ$ das Innere des Balles.} nicht $\alpha$. Ohne Beschränkung der Allgemeinheit sei $l(\gamma)>4D$. Seien $a,b \in \gamma$ mit $d(a,p)=d(b,p)=D$	und $a',b' \in \gamma$ mit $d(a',p)=d(b',p)=2D$ (im Extremfall wähle $a'=x,b'=y$).
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{closegeo}
	\caption{Geodäte und Quasi-Geodäte}\label{fig:closegeo}
\end{figure}
Seien $u,v \in \alpha$ mit $d(a', u), d(b', v) \le D$. Dann ist $d(u,v)\le 6D$ und weil $\alpha$ eine $(\lambda, \mu)$-Quasi-Geodäte ist, gilt $l_\alpha(u,v)\le 6\lambda D+\mu$. Daher sind $a,b$ durch einen Bogen in $X \setminus B_D(P)$\footnote{Selber Punkt wie oben.} der Länge maximal $4D+\lambda 6D + \mu$ verbunden. Nach Definition der Divergenzfunktion gilt 
$$e(D-\frac{e(0)}{2})<4D+\lambda 6D+\mu$$
Weil $e$ exponentiell ist, muss $D$ beschränkt sein, d.h. $L$ als Schranke für $D$ hängt von $X$, $\lambda$ und $\mu$ ab.\\
Nun suche $M$ mit $\alpha \subset B_M(\gamma)$. Angenommen, dass nicht $\alpha \subset B_L(\mu)$ gilt. Dann sei $p \in \alpha$ mit $d(p,\gamma)>L$. Für jedes $\gamma(t)$ existiert $\alpha(t')$ mit $d(\gamma(t),\alpha(t'))\le L$. Dann liegt $\alpha(t)$ vor oder hinter $p$. Aus der Stetigkeit folgt, dass es $q \in \gamma$ gibt mit $p_1,p_2 \in \alpha$, $d(q,p)\le L$, $d(q,p_2) \le L$ und $q$  zwischen $p_1$ und $p_2$ (s. Abbildung \ref{fig:closegeo2}).
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{closegeo2}
	\caption{Punkte auf den Geodäten}\label{fig:closegeo2}
\end{figure}
 Dann ist $d(p_1,p_2)\le 2L$ und daher $l_\alpha(p_1,p_2)\le\lambda 2L + \mu$. Daher ist $d(p,\gamma) \le L\lambda +\frac{\mu}{2}+L$. Wähle $M=L\lambda + \frac{\mu}{2}+L$.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Sind $X,Y$ quasi-isometrische geodätische Räume und $X$ hyperbolisch, so ist auch $Y$ hyperbolisch.
\end{corollary}
\begin{proof}[Beweis]
	Es ist zu zeigen: Es existiert ein $\delta'$ derart, dass geodätische Dreiecke in $Y$ $\delta'$-dünn sind. Sei $f:X \rightarrow Y$ ein $(\lambda,\mu)$-Quasi-Isomorphismus. Seien $x',y',z' \in Y$ und $x''=f(x),y''=f(y), z''=f(z)$ derart, dass $d(x'',x'),d(y'',y'),d(z'',z')\le \mu$. Betrachte das geodätische Dreieck $[x,y,z]$ in $X$. Ist $[x,y,z]$ $\delta$-dünn, dann ist $[x,y]\subseteq B_\delta([y,z])\cup B_\delta([x,z])$. $f([x,y])$ ist eine Quasi-Geodäte von $x''$ nach $y''$. Daher sind ... \footnote{TODO: Hier steht ein Satz Quatsch im Original. Berichtigen.}
\end{proof}

Jetzt kehren wir zu Gruppen zurück.

\begin{definition}
	Sei $G = <S>$ eine endlich erzeugte Gruppe. Dann heißt $G$ \textbf{hyperbolisch}, wenn $\Gamma_S(G)$ hyperbolisch ist als metrischer Raum.
\end{definition}

\begin{example}
	Freie Gruppen und endliche Gruppen sind hyperbolisch.
\end{example}

Hyperbolizität hängt nicht von der Wahl der Erzeugermenge ab:

\begin{proposition}
	Seien $S_1,S_2$ endliche Erzeugermengen für eine Gruppe $G$. Dann sind $\Gamma_{S_1}(G)$ und $\Gamma_{S_2}(G)$ quasi-isometrisch.
\end{proposition}
\begin{proof}[Beweis]
	Wir zeigen, dass $id: G \rightarrow G$ ein Quasi-Isometrie ist. Sei $S_1 = \{a_1,...,a_n\}$ und $S_2 = \{b_1,...,b_m\}$. Dann ist jedes $a_i$ darstellbar als Wort über $S_2$, d.h. $a_i = \omega_i$. Setze $\lambda=\max\limits_{i\le n} |\omega_i|$. Dann ist 
	$$ d_{S_1}(g,h)=|gh^{-1}|_{S_1}\le \lambda |gh^{-1}|_{S_2}=\lambda d_{S_2}(g,h).$$
\end{proof}

\begin{remark}
	Es folgt aus dem Beweis von Satz \footnote{Hier steht 1.12, macht das Sinn? (TODO)}, dass gilt: Ist $H \le G$ und $[G:H]$ endlich, dann sind $G$ und $H$ quasi-isomorph.
\end{remark}

\begin{definition}
	Ist $G=<S|R>$ endlich präsentiert, dann heißt $f:\mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ \textbf{Dehn-Funktion} (oder isomorphe Funktion) für $G$, falls für alle $\omega \in F(S)$ mit $\overline{w}=1_G$ gilt, dass $A(\omega) \le f(|\omega|)$.\\
	Wir sagen, $G$ erfüllt eine \textbf{lineare} (quadratische, exponentielle...) \textbf{isoperimetrische Ungleichung}, wenn die zugehörige Dehn-Funktion linear (quadratisch, exponentiell...) ist.
\end{definition}

\begin{example}
	$\mathbb{Z} \oplus \mathbb{Z}$ erfüllt eine quadratische isoperimetrische Ungleichung, jedoch keine lineare. Freie Gruppen erfüllen lineare isoperimetrische Ungleichungen.
\end{example}
\begin{proof}[Beweis(ÜA)]
	TODO
\end{proof}

\begin{theorem}
	Wenn eine endlich präsentierte Gruppe $G=<S|R>$ eine lineare isoperimetrische Ungleichung erfüllt, dann ist $G$ hyperbolisch.
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
	Sei $G=<S|R>$ mit $A(|w|)\le K|w|$ für alle $w \in F(S)$ mit $\overline{w}=1_G$. Sei $r = \max \set{|w| \given w \in R}$ und $c > K\cdot r^2 \cdot 24$. \\
	Wenn $G$ nicht hyperbolisch wäre, gäbe es für alle $c > 0$ geodätische Dreiecke, die nicht $c$-schlank sind. Sei also $[x,y,z]$ ein geodätisches Dreieck, das nicht $2c$-schlank ist.
	Sei etwa $p \notin B_{2c}([z,y]) \cup B_{2c}([x,z])$. Seien $u,w \in [x,y]$ mit $d(w,[x,z])=d(u,[y,z])=c$ und $d(u,p), d(w,p)$ minimal. Seien $s \in [x,z], t \in [z,y]$ mit $d(s,t)=2c$ und $d(s,x), d(t,y)$ minimal (s. Abbildung \ref{fig:hyptria}).
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{hyptria}
		\caption{Nicht-$2c$-schlankes Dreieck}\label{fig:hyptria}
	\end{figure}
	Sei $l>2c$ die maximale Seitenlänge dieses Hexagons $H$. Sei $D$ ein minimales van-Kampen-Diagramm für $H$. Dann ist $l(\partial D)\le 6l$ und $A(D)<K6l$. Ist $L$ die längste Seite von $H$, dann ist $A(star(L))\ge \frac{l}{r}$ und für $L_1=\partial(star(L))\setminus \partial H$ gilt $l(L_1)\ge l-2r$, da $L$ geodätisch ist.\footnote{Mit $star(L)$ sind hier wahrscheinlich die an $L$ angrenzenden Kanten und Flächen \textit{innerhalb} von $H$ gemeint, dies ist in der Vorlage nicht näher spezifiziert. (Anm. d. Autors)}\\
	Durch $12\cdot K \cdot r$-faches Iterieren erhalten wir
	$$A(star^{12Kr}(L))\ge \frac{l}{r}+\frac{l-2r}{r}-...-\frac{l-24Kr^2}{r} \ge 12Kr\frac{l-24Kr^2}{r}\ge 12Kr\cdot \frac{1}{2}\frac{l}{r}>6Kl$$
	Widerspruch.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{hypisop}%Satz 3.25
	Hyperbolische Gruppen erfüllen eine lineare isoperimetrische Ungleichung.
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
Sei $G=<S|R>$ hyperbolisch. Dann existiert ein $\delta \in \mathbb{N}$, sodass alle Dreiecke im Cayley-Graphen $\delta$-dünn sind. Sei $$K := \max \set{A(w) \given |w| \le 10\delta, \overline{w}=1_G}$$
\textbf{Behauptung:} Es gilt $A(w)\le K|w|$ für alle $w \in F(S)$ mit $\overline{w}=1_G$.\\
\textbf{Beweis}: Man zeigt dies durch Induktion über $|w|$.\\
Der Fall $n=|w| \le 10\delta$ ist klar. Sei also nun die Behauptung bereits bewiesen für alle $|w|\le n$ und sei $|w|=n+1$ mit $\overline{w}=1_G$.
\begin{enumerate}
	\item[Fall 1:]Für alle Vertices $w(i)$ in $w$ gilt $d(w(i), 1_G)<5\delta$.\\
	Sei $p$ ein geodätischer Weg von $1_G$ nach $w(5\delta)$ (siehe Abbildung \ref{fig:shortc1}) 
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{hypshortc}
		\caption{Fall 1}\label{fig:shortc1}
	\end{figure}
	Es folgt $|w_1p^{-1}|<10\delta$ und $|pw_2|<|w|$, und damit ist $w=w_1p^{-1}pw_2$ und nach Induktionsvoraussetzung also
	$$A(w)\le A(w_1p^{-1})+A(pw_2)\le K+Kn =K(n+1)=K|w|$$
	\item[Fall 2:] Fall 1 gilt nicht und für $w(t)$ mit $d(w(t),1_G)$ maximal gilt $d(w(t), w(t-5\delta))<5\delta$ oder $d(w(t),w(t+5\delta))<5\delta$ (s. Abbildung \ref{fig:short2}).
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{hypshortc2}
		\caption{Fall 2}\label{fig:short2}
	\end{figure}
	Dann argumentiere wie in Fall 1.
	\item[Fall 3:] Keiner der Fälle 1 und 2 liegt vor.\\
	Dann betrachte Abbildung \ref{fig:short3}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{hypshortc3}
		\caption{Fall 3}\label{fig:short3}
	\end{figure}
	Betrachte die geodätischen Dreiecke $[1_G,w(t),w(t+5\delta)]$ und $[1_G, w(t), w(t-5\delta)]$. Aus der $\delta$-Dünnheit folgt $d(w(t-2\delta), w(t+2\delta))\le 2\delta$. Nun argumentiere wie vorher.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}
$\mathbb{Z} \oplus \mathbb{Z}$ ist nicht hyperbolisch.
\end{corollary}

\begin{corollary}\label{hypdec}%Korollar 3.27
	Das Wort-Problem in endlich erzeugten hyperbolischen Gruppen ist entscheidbar. Genauer: Hyperbolische Gruppen haben eine Dehn-Präsentierung
\end{corollary}
\begin{proof}[Beweis]
	Der Beweis von \ref{hypisop} zeigt, dass für $G= <S>$ die Präsentierung $G=<S|R>$ mit 
	$$R=\set{\omega \in F(S) \given |\omega| \le 10\delta, \overline{\omega}=1_G}$$ eine Dehn-Präsentierung ist.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Endlich erzeugte hyperbolische Gruppen sind endlich präsentiert.
\end{corollary}
\begin{proof}[Beweis]
	Folgt aus dem Beweis von \ref{hypdec}.
\end{proof}

\begin{theorem}
	Sei $G=<S|R>$ eine Gruppe, die $C(7)$ (oder $C'(\frac{1}{6})$) erfüllt. Dann ist $G$ hyperbolisch.
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
Es genügt zu zeigen, dass $G$ eine lineare isoperimetrische Ungleichung erfüllt. Sei $w \in F(S)$ mit $\overline{w}=1_G$ und sei $D$ ein minimales van-Kampen-Diagramm für $w$. Wir schreiben wieder $V, V^\circ, V^\bullet, E, E^\circ, E^\bullet$ etc. Dann gilt wie vorher 
$$2|E|=\sum\limits_{v \in V}d(v)\ge 3|V|$$
und daher $|V|\le \frac{2}{3}|E|$.\\
Weil jede innere Fläche mindestens $7$ Kanten hat, und jede innere Kante im Rand von $2$ Flächen liegt, folgt $2|E^\circ|\ge 7|F^\circ|$, d.h. $|F^\circ| \le \frac{2}{7}|E^\circ|$.\\
Andererseits gilt wegen $V+F=E+1$
\begin{equation}\label{firsteq}
\begin{split}
|E|+1 \le \frac{2}{3}+\frac{2}{7}|E^\circ|+|F^\bullet|\\
\Leftrightarrow \frac{1}{21}|E^\circ|\le |F^\bullet|-\frac{1}{3}|E^\bullet|-1\\
\Leftrightarrow \frac{2}{7}|E^\circ|\le 6|F^\bullet|-2|E^\bullet|-6
\end{split}
\end{equation}
und daher $|F^\circ|\le \frac{2}{7}|E^\circ|\le 6|F^\bullet|$.\\
Da $l(\partial D)\ge F^\bullet$, folgt nun
$$A(w)=|F|=|F^\bullet|+|F^\circ| \le 7 |F^\bullet|\le 7l(\partial D)=7|w|$$
\end{proof}
Jetzt zeigen wir noch einige Eigenschaften, die auch für die Modelltheorie hyperbolischer Gruppen wichtig sind.

\begin{theorem}
Eine endlich erzeugte hyperbolische Gruppe hat nur endlich viele Konjugationsklassen von Elementen endlicher Ordnung.
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
Sei $G=<S|R>$ eine hyperbolische Gruppe mit Dehn-Präsentierung. Sei $g \in G$ ein Element endlicher Ordnung und $w \in g^G$ von minimaler Länge. Dann ist $w^n=1_G$ für ein $n \in \mathbb{N}$ und aus der Dehnpräsentierung folgt, dass $w^n$ mehr als die Hälfte eines Relators $r=r_1r_2$ mit $|r_1| > |r_2|$ enthält. Ist $|r_1| < |w|$, dann ist $r_1$ zyklisch in $w$ enthalten, d.h. $r_1=uv$ und $w=vtu$ für geeignete $v,t,u$. Dann ist $uwu^{-1}=uvt=r_1t=r_1t=r_2^{-1}t \in g^G$ und $|r_2^{-1}|<|w|$. Widerspruch. Daher ist $|w| \le \max \set{|r| \given r \in R}$.
\end{proof}

\begin{theorem}
Das Konjugiertheitsproblem ist für hyperbolische Gruppen lösbar.
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
Sei $G=<S|R>$ hyperbolisch und seien Dreiecke in $\Gamma_S(G)$ $\delta$-dünn.\\
\textit{Behauptung}: Sind $g_1,g_2 \in G$ konjugiert, dann existiert $x \in G$ mit 
$|x|<|S|^{2\delta+|g_1|}+|g_1|+|g_2|+1$ und $g_1^x=g_2$. \footnote{Rest TODO}
\end{proof}

\begin{theorem}\label{cqgeo}%Satz 3.32
Sei $G$ eine hyperbolische Gruppe mit Cayley-Graph $X$, und $g \in G$ ein Element unendlicher Ordnung. Dann ist der Weg durch $<g>$ (d.h. nacheinander durch die Vertices $1=g^0, g^1, g^2,...$) in $X$ eine Quasi-Geodäte (bzw. ein quasi-geodätischer Strahl).
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
Sei $G=<S>$, $X=\Gamma_S(G)$ habe $\delta$-dünne Dreiecke. Sei $R>0$ und $k$ so, dass $d(g^k,1_G)>8R+2\delta$. Sei $\beta$ eine Geodäte von $1_G$ nach $g^k$, $y$ der Mittelpunkt von $[\beta(-\frac{1}{2}),\beta(\frac{1}{2})]$ und $I=\beta(y-R,y+R)$ das Teilstück von $\beta$ um $y$.\\
\textbf{Behauptung}: Für $p \in B_R(1_G)$, $g \in B_R(g^k)$, $m$ Mittelpunkt von $[p,q]$, ist $m \in B_{2\delta}(I)$\\
\textbf{Beweis}: Sei $m_1$ der Mittelpunkt von $[p,g^k]$. Dann folgt die Behauptung aus $\delta$-Dünnheit, wie man in Abbildung \ref{fig:cycgeo} sieht.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{cycgeod}
	\caption{Geodäten zwischen $g^k$}\label{fig:cycgeo}
\end{figure}
Sei $\frac{1}{2}N=YB_{2\delta}(1_G)|$. Dann ist $|B_{2\delta}(I)| \le NR$. Sei $A=arc[1,g^k]$. Betrachte die Translate von $A$ unter $1,g,... g^{NR}$. Dann sind die Bilder von $y$ paarweise verschieden und daher existiert ein $P(R)\le NR$ mit $g^{P(R)}\notin B_R(1)$ und daher $g^{P(R)+k}\notin B_R(g^k)$. Offensichtlich ist $P(R)\ge \frac{R}{|g|}$.
\end{proof}

Wir wollen nun zeigen, dass Zentralisatoren in hyperbolischen Gruppen virtuell zyklisch sind.

\begin{theorem}\label{vircyc}%Satz 3.33
	Sei $G$ eine endlich erzeugte hyperbolische Gruppe und $g \in G$ ein Element unendlicher Ordnung. Dann ist $C(g)$ virtuell zyklisch, d.h. eine endliche Erweiterung von $<g>$.
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweis]
Sei $G=<S>$, $X=\Gamma_S(G)$, alle Dreiecke in $X$ $\delta$-dünn und $L$ so, dass für alle $n \in \mathbb{N}$ gilt $\set{g^i\given i\le n} \subseteq B_L([1_G, g^n])$. Sei $s \in C(g)$ und $m \in \mathbb{N}$ mit $d(1_G, g^m)=|g^m|_S > 8|s|+2\delta$. Betrachte Abbildung \ref{fig:cycgeoi}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{cycgeoi}
	\caption{Quasi-Geodäten durch $g^k$}\label{fig:cycgeoi}
\end{figure}
Nach dem Beweis von Satz \ref{cqgeo} existieren Elemente $p,q$ auf der Geodäte mit $d(p,q)<2\delta$. Dann existiert $i \le j$ mit $s=g^{j-i}u$ und $|u|<2L+2\delta$. Daher hat jedes $s \in C(g)$ einen Repräsentanten der Länge kleiner als $2L+2 \delta$ modulo $<g>$, d.h. $[C(g):<g>]$ ist endlich.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Ist $G$ hyperbolisch, $H<G$ abelsch mit Elementen unendlicher Ordnung, so ist $H \cong \mathbb{Z} \oplus A$ für eine endliche abelsche Gruppe $A$.
\end{corollary}
\begin{proof}[Beweis]
Für ein Element $g \in H$ von unendlicher Ordnung ist $C_H(g)=H$ und die Behauptung folgt aus dem Struktursatz für abelsche Gruppen.
\end{proof}

\begin{corollary}
Ist $G$ eine torsionsfreie hyperbolische Gruppe, dann sind alle abelschen Untergruppen von der Form $C(g)=<g>$ für geeignete $g \in G$, und die Zentralisatoren sind selbstnormalisiert, d.h. $G$ ist CSA.
\end{corollary}
\begin{proof}[Beweis]
Das Argument im Beweis von Satz \ref{vircyc} zeigt, dass $N(C(g))/<g>$ endlich ist. Dann operieren die Elemente $h \in N(C(g))$ auf $<g>\cong \mathbb{Z}$ durch Automorphismen endlicher Ordnung. Dies ist ein Widerspruch zur $\delta$-Dünnheit, da $h$ als Involution operiert.
\end{proof}

Untergruppen der Form $C(g)$ spielen eine wichtige Rolle in der Untersuchung freier und hyperbolischer Gruppen.\\
\textbf{Modelltheoretische Eigenschaften:} Sela und Andre\footnote{unleserlich} haben gezeigt, dass die hyperbolischen Gruppen (innerhalb der endlich erzeugten Gruppen) eine elementare Klasse bilden.\\
Lyndon hat gezeigt, dass Gleichungen in freien Gruppen den quantorenfrei definierbaren Mengen in freien Gruppen entsprechen \footnote{Stimmt das so?}.\\
Rips betrieb Algebraische Geometrie über Gruppen.\\
Sela hat gezeigt, dass alle nicht-abelschen freien Gruppen dieselbe elementare Theorie (das sgnt. Tarski-Problem), alle definierbaren Mengen sind $\forall \exists$-definierbar und die Theorie der freien Gruppen ist stabil.

\section{Asymptotische Kegel und polynomielles Wachstum}

Das Kapitel orientiert sich fast vollständig an \cite{PG}.

\begin{theorem}[Satz von Gromov]
	Eine endlich erzeugte Gruppe von polynomiellem Wachstum ist virtuell nilpotent.
\end{theorem}

\begin{definition}
Sei $G=<X>$. Dann ist die Wachstumsfunktion $W=W_X: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ von $\Gamma_X(G)$ definiert durch $$W(n):=|B_n(e)|=\#\set{g \in G \given |g|_X \le n}$$
\end{definition}

\begin{example}
\quad\begin{enumerate}
	\item $G=\mathbb{Z}\oplus \mathbb{Z}$, $X = \set{(1,0),(0,1)}$, $W(n)=2n^2+2n+1$.
	\item $G=F(X)$, $X=\set{a,b}$, $W(n)=2\cdot 3^n-1$.
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{proof}[Beweis (ÜA)]\quad
	\begin{enumerate}
		\item $$W(n)=\#\set{(z_1,z_2)\in \mathbb{Z}\oplus \mathbb{Z} \given |z_1|+|z_2|\le n}=\sum\limits_{k=0}^n\#\set{(z_1,z_2)\in \mathbb{Z} \oplus \mathbb{Z} \given |z_1|+|z_2|= n}=1+\sum\limits_{k=0}^n2k\cdot 2 = 1+4\frac{n(n+1)}{2}=2n^2+2n+1$$
		\item Setze $w(n):=\#\set{x \in F(a,b) \given |x| = n}$. Für $n>0$ ist $w(n)=4\cdot 3^{n-1}$, denn es ist offenbar $w(1)=\#\set{a,b,a^{-1},b^{-1}}=4$ und für ein gegebenes Wort $y$ der Länge $n-1$ gibt es genau 3 Möglichkeiten, es zu einem Wort der Länge $n$ zu erweitern (nämlich durch anhängen eines der drei Elemente aus $\set{a,b,a^{-1},b^{-1}}$, die \textbf{nicht} das Inverse des letzten Elementes von $y$ sind).\\
		Dann folgt mit der geometrischen Summenformel: $$W(n)=\sum\limits_{k=0}^n w(k) =1 + 4\cdot \sum\limits_{k=0}^{n-1}3^k = 1+4\frac{1-3^{n}}{1-3}=2\cdot 3^n-1$$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
Wir sagen, dass $G$ \textbf{Wachstumsgrad} kleiner gleich $d$ hat, falls es $c > 0$ gibt mit $W_X(n)\le c\cdot n^d$ für alle $n \in \mathbb{N}$. $G$ hat \textbf{polynomielles Wachstum}, falls es Wachstumsgrad kleiner gleich $d$ für ein $d \in \mathbb{N}$ hat und \textbf{exponentielles Wachstum}, falls $W_X(n)\ge c^n$ für ein $c>1$ und alle $n \in \mathbb{N}$. Wir sagen, $G$ hat Wachstumsgrad \textbf{fast} kleiner gleich $d$, falls $W_X(n)\ge c \cdot n^d$ für unendlich viele $n \in \mathbb{N}$.
\end{definition}

\begin{remark}
Der Wachstumsgrad hängt nicht von der Erzeugermenge $X$ ab.
\end{remark}

\newpage
\begin{thebibliography}{}
	\bibitem[DrWi81]{PG} van den Dries, L. \& Wilkie, A. J.: \textit{Gromov's Theorem on Groups of Polynomial Growth and Elementary Logic}, Journal of Algebra, Vol. 89, pp. 349-374, 1984.
\end{thebibliography}

\end{justify}
\end{document}

